候任議員：光復區會未能制約警隊

候任議員：光復區會未能制約警隊

賀卓軒離開前仍感到自己置身於和平遊行中，但他離開不久警方已動用催淚彈。

【本報訊】「毋忘初心大遊行」是區選後首次大型遊行，人流裏有剛勝選的候任區議員。同屬油尖旺區議會的賀卓軒及蕭德健分別於3時到達、5時離開。他們離開前一刻，仍感到置身於一場非常和平的大型遊行中，沒料天仍未黑，警方已動用催淚彈、胡椒噴霧等驅散遊行人士。他們慨嘆，「光復區議會」並未能制約政府與警察對市民的打壓行為，抗爭不會因區會小勝而停下。

「唔順從佢哋嘅人就係犯法」

相關新聞：市民寸防暴：民意逆轉未？

賀卓軒花了整整兩小時，只從尖沙嘴鐘樓走到洲際酒店附近，置身於黑衣人潮裏時走時停，他難以估計到底有多少示威者，只感到人很多。今天，他覺得示威者喊口號的續航力特別強，無時無刻都有人高聲喊叫口號，而整體氣氛非常和平。賀卓軒總是希望遊行可以和平結束，不想有人受傷，但據他觀察，一些合法的遊行集會最終不和平，最直接的原因常常是警察出現，「一般呢啲集會，如果唔係警察發射幾粒催淚彈，其實係唔會有人特別想打架」。

賀約在5時離開，匆匆處理一些工作後，立即趕回尖沙嘴，希望走完那未走的遊行路。到達尖沙嘴後，他不見遊行隊伍，只見警民對峙，才知道原來他才離開一、兩分鐘，警察已在尖沙嘴施放催淚彈。已獲發不反對通知書的和平集會也無法順利完成，他認為是警察架空了不反對通知書的制度，警察說是非法就是非法，「總之所有唔順從佢哋權威嘅人就係非法」。

蕭德建出門坐巴士前，仍在憂慮遊行人數可會因為光復區議會而減少，他怕一些和理非對區選收貨，就不再抗爭。來到尖沙嘴，現場人潮令他感到震撼。他前來遊行，是因為要爭取五大訴求，而示威者沒有因為區選小勝而放棄運動，令他覺得香港有希望。

參選期間，蕭德建落區宣傳時，總是full gear上陣，今天遊行，他卻只帶了一個普通口罩，因為區選後心情鬆懈，在合法集會裏有一種久違的安心感。區選翌日，林鄭月娥稱考慮成立獨立檢討委員會，他天真地以為這是政府向市民釋出善意的表現，以為警方對示威者的打壓會有所收斂。現場觀察，遊行人士大多也如他一樣較為安心，危機意識不高。

大約5時，蕭在尖沙嘴離開，當時遊行氣氛仍是非常和平，也幾乎沒有見人full gear上陣。然而，大約就在他離開的時候，原來警察已向遊行人士施放催淚彈。種種阻礙的手段，皆是政府仍舊無視民意的有力證明。他認為，正因為政府和警察對示威者的打壓從未減弱，抗爭不能因光復區議會而停止。

■記者趙曉彤

CLS

漫漫長路

By the way, 借宣傳一下個APP

香港地投票 - 黎投票啦！